分析各地肺炎變異 鎖定源頭 台教授：病毒絕對來自中國

分析各地肺炎變異 鎖定源頭
台教授：病毒絕對來自中國

【肺炎大爆發】武漢肺炎肆虐，全球確診病例超過10萬宗，中國被認為是病毒源頭，但隨着疫情好轉，大陸不時傳出「源頭來自美國」論調。台灣新黨議員兼藥理學教授潘懷宗也暗示，武漢肺炎病毒可能是源自美國。不過，台灣大學醫學院教授葉秀慧團隊日前指，根據研究台灣患者發現，病毒主要有四個分支，全部源自武漢病毒株，肯定地說「（病毒）絕對來自中國」，否定潘懷宗的論點。

截至昨晚11時，台灣有45宗武漢肺炎病例，累計15人出院，一人死亡。台大醫學院教授葉秀慧前日稱，自去年12月至今年3月，全球完成全基因體定序分析病例，僅約190例，難作整體分析，台灣則完成五個全基因體定序分析，包含台大的三例、衞福部疾管署的兩例，其餘案例的檢驗結果仍待出爐。

武漢預計今日將關閉所有方艙醫院，工作人員在已撤空的醫院消毒。

4分支病毒株均起源武漢

相關新聞：確診防暴警留醫17日出院

根據台灣已有資料，葉秀慧指除有杜拜、埃及旅遊史的第39號病例之病毒演化分支與歐洲相近外，台灣其餘病毒株主要可分成四個分支，均起源於武漢病毒株。對比各地病毒株，日本、南韓、歐洲等地病毒，大部份也是來自武漢，或是經武漢病毒株產生不同的變異而成。

儘管大陸中科院的《國家科學評論》本月3日提到的兩個病毒亞型，葉秀慧指這兩個亞型於大陸疫情初期已出現，源頭較近大陸。換言之，武漢肺炎大規模爆發國家之病毒，幾乎都來自大陸。她也反駁潘懷宗指稱病毒來自美國，稱「（武漢肺炎病毒）絕對來自中國」。台灣學界譽為「冠狀病毒之父」的賴明詔本月5日也曾斬釘截鐵表示:「有一些蝙蝠的冠狀病毒，和現在的新冠病毒它的基因序列很像……新冠肺炎病毒發源地是中國。」

醫學會傳染病顧問委員會主席梁子超醫生向本報稱：「根據目前表證，主要的規模性爆發，是由武漢所掀起，這點沒有爭論的。」對於武漢肺炎的零號病人到底在那裏而起？梁醫生則指，文獻研究顯示，起初被指為病毒源頭的華南海鮮批發市場可能只是一個爆發點，零號病人或早在其他地方出現，世界各地暫未找出病毒在進化樹的最原始形態。

台實行「口罩實名制2.0」

此外，台灣昨宣佈將實行「口罩實名制2.0」。中央流行疫情指揮中心指揮官陳時中昨日表示，口罩實名制2.0將採網路預購方式，取貨地點除超商外，其他地點也會考慮，每人七天買三片的限制暫不改變，先讓想買的人能買得到。中央流行疫情指揮中心表示，台灣口罩生產的產能持續提升，估計下周可達日產1,000萬個。醫院配送量於本周可增加20%，診所則增加15%。

《蘋果》記者 / 中央社

of course

新黨條撚樣